\section{Naturraum und Bevölkerung}
\subsection{Naturraum}
Europa gehört zu den am \emph{dichtesten besiedelten} und \emph{wirtschaftlich stärksten} Gebieten der Welt. Es liegt zwischen \SI{36}{\degree}N und \SI{70}{\degree}N. Seine Abgrenzung nach Asien verläuft entlang dem Uralgebirge, Uralfluss, durch das Kaspische Meer, den Kaukasus und die Meerengen des Bosporus und der Dardanellen.

\subsubsection*{Geologie}
Die \emph{Topografie} Europas wird auf der \emph{Nord-Süd-Achse} immer \emph{ausgeprägter} und \emph{höher}. Die wichtigsten Bodenschätze liegen im Bereich des Mittelgebirges. 

\subsubsection*{Klima und Vegetation}
Gemäss der geografischen Breite liegt Europa in der \emph{gemässigten Klimazone}. Aber auch Faktoren wie der Atlantik im Westen, eine grosse Landmasse im Osten, Meeresströmungen (Golfstrom) und die ausgedehnten Küstenstreifen nehmen Einfluss auf das Klima.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 14cm]{images/europa/klima_europa.jpeg}
    \caption{Klimazonen in Europa}
    \label{}
\end{figure}

\newpage

\subsubsection*{Böden}
Das Klima ist ein wichtiger Bodenbildungsfaktor. So lassen sich den verschiedenen Klimazonen auch verschiedene Böden zuteilen.
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Bodentypen und ihre Eigenschaften}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular} {p{2cm} p{6cm} p{6cm}}
        \textbf{Bodentyp} & \textbf{Vorkommen} & \textbf{Eigenschaften}\\
        \hline
        \textbf{Braunerde} & Gemässigte Zone, ozeanisches und Übergangsklima & Hohe Fruchtbarkeit.\\
        \hline
        \textbf{Schwarzerde} Tschernosem & Gemässigte Zone, kontinentales Steppenklima & Sehr hohe Fruchtbarkeit.\\
        \hline
        \textbf{Bleicherde} Podsol & Kalte Zone, Taiga & Nährstoffarme, sehr saure Böden; tiefe Fruchtbarkeit.\\
        \hline
        \textbf{Roterde} Terra Rossa & Mittelmeerklima & Mittlere bis gute Fruchtbarkeit.
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Bevölkerung}
In Europa leben auf einer Fläche von etwa $10$ Mio. \si{\km\squared} mehr als $100$ verschiedene Völker mit unterschiedlichen Sprachen, Kulturen, Traditionen und Religionen. Die grösste Religion ist das Christentum.\\
Die starke wirtschaftliche Entwicklung, der zunehmende Wohlstand und steigendes soziales Engagement seitens der Staaten liess die Geburtenrate stark sinken. Dies führt zu einer \emph{Überalterung} der Bevölkerung, welche folgende Probleme mit sich bringt:
\begin{itemize}
    \item Problem der \emph{Altersvorsorge}: Eine immer grösser werdende Zahl Pensionierte steht einer abnehmenden Zahl Arbeitnehmenden gegenüber.
    \item Problem des \emph{Gesundheitswesen}: Ältere Menschen sind krankheitsanfälliger und belasten das Gesundheitssystem stärker. Auch steigt die benötigte Zahl an Alters- und Pflegeheimplätzen.
    \item Problem \emph{fehlender Fachkräfte}: Fachkräftemangel, da die durch Pensionierung frei gewordenen Arbeitsplätze nicht mehr gefüllt werden können.
    \item Problem der \emph{Politischen Entscheidungsfindung}: Zunehmender Anteil des Stimmvolkes besteht aus älteren Menschen, die ihr eigenes Interesse vor das jüngerer Menschen stellen und somit keine langfristig sinnvolle Entscheidungen treffen (AHV-Reform, Klimakriese).
\end{itemize}

Die hohe Bevölkerungsdichte und der relativ hohe Wohlstand führt zu \emph{Umweltproblemen} wie belastete Luft, verschmutzte Gewässer und verseuchte Böden. Der ökologische Fussabdruck Europas ist dreimal so hoch wie er sein dürfte, was eine Übernutzung auf die Kosten nachfolgender Generationen zur Folge hat.